\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{times}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{array}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{standalone} %para poder incluir el grammar.tex
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{svg}
\usepackage[final]{listings}
\usepackage{xcolor} %para los colores de C
\usepackage{color} 
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage{array,booktabs,arydshln,xcolor}
\newcommand\VRule[1][\arrayrulewidth]{\vrule width #1} %para lineas gruesas
\usepackage{float}
\usepackage[margin=1.25in]{geometry}


\pagestyle{fancy}
\setlength{\headheight}{15pt} 
\selectlanguage{spanish}

%Cabecera
\lhead{}
\chead{}
\rhead{\bfseries Ampliación de Sistemas Operativos}
\rfoot{\bfseries xv6}

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\centering
	\vspace{0.5cm}
	\includegraphics[scale=0.4]{um}
	\\
	\vspace{0.5cm}
	\Large Universidad de Murcia
	\\
	\large Facultad de Informática
	\vspace{1cm}
	\\
	\includegraphics[scale=0.7]{fium}
	\\
	\vspace{0.75cm}
	\noindent\rule{\textwidth}{0.4mm}
	{\Huge\bfseries xv6\par}
	{\huge Ampliación de Sistemas Operativos\par}
	\noindent\rule{\textwidth}{0.4mm}	
	\vspace{3.25cm}
	\\
	Pablo Martínez Sánchez ~ \texttt{pabloantonio.martinezs@um.es}
	\\
	Gonzalo Caparrós Laiz ~ \texttt{gonzalo.caparrosl@um.es}
	\\
	\vspace{0.3cm}
	3º GII Subrgrupo 1.1
	\\
	\vspace{0.3cm}
	{\large \today\par}
	\vspace{1cm}	
\end{titlepage}

\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.93}

\lstset{language=C++,
			   backgroundcolor=\color{backgroundColour},
                basicstyle=\ttfamily,
                keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
                stringstyle=\color{red}\ttfamily,
                commentstyle=\color{green}\ttfamily,
                morecomment=[l][\color{magenta}]{\#}
}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Boletin 7: Llamadas al Sistema}

\begin{itemize}
\item \textbf{EJERCICIO 1: ¿Cuál es la rutina de servicio asociada a la interrupción 64?}

La llamada al sistema desde espacio de usuario.

\item \textbf{EJERCICIO 2: ¿En qué punto del núcleo entra el kernel cuando se realiza una llamada al sistema?¿Qué llamada al sistema se está ejecutando?¿Qué se ha guardado en la pila del kernel del proceso desde que se ejecutó \textit{int 64} hasta que se llama a la función \textit{trap()} implementada  en el fichero \textit{trap.c}?}

Se entra en \textit{syscall()} en \texttt{syscall.c}. Se está ejecutando la llamada al sistema cuyo número de llamada se almacena en el registro eax. Se construye el \textit{trap frame} y se preparan los segmentos de datos.

\item \textbf{EJERCICIO 3: Añade una nueva llamada al sistema \textit{int date(struct rtcdate* d)} a xv6} \\
Para implementar la llamada la sistema \textit{date()} primero tenemos que añadir la definicion en distintos archivos del xv6.
En \texttt{syscall.h} asignamos un número a la llamada.
En \texttt{usys.S} añadimos la llamada a date.
En \texttt{syscall.c} declaramos al funcion \textit{sys\_date()}.
En \texttt{user.h} declaramos la funcion \textit{date()} para que la pueda llamar los progrmas de usuario.
Finalmente en \texttt{sysproc.c} se encuetra la implementacion de la función \textit{sys\_date()}.
La funcion \textit{sys\_date()} coge el parámetro que le pasan y se lo pasa a \textit{cmostime()} como puntero.\\
Se puede probar el funcionamiento con el programa \texttt{date.c}.
\item \textbf{EJERCICIO 4: Implementa la llamada al sistema \textit{dup2} y modifica el \textit{shell} para usarla} \\
Para implementar la llamada la sistema \textit{dup2()} primero tenemos que añadir la definición en distintos archivos del xv6.
En \texttt{syscall.h} asignamos un número a la llamada.
En \texttt{usys.S} añadimos la llamada a dup2.
En \texttt{syscall.c} declaramos al funcion \textit{sys\_dup2()}.
En \texttt{user.h} declaramos la funcion \textit{dup2()} para que la pueda llamar los progrmas de usuario.
Finalmente en \texttt{sysfile.c} se encuetra la implementacion de la funcion \textit{sys\_dup2()}.
Para impementar \textit{sys\_dup2()} se ha hecho una función (\textit{argfd2()}), que hace lo mismo que \textit{argfd()} pero sin comprobar si el fichero esta abierto o cerrado.
\textit{sys\_dup2()} recupera el primer parámetro con \textit{argfd()} y el segundo con \textit{argfd2()}, comprueba si el segundo parámetro esta abierto y si está abierto lo cierra, luego duplica el descriptor de fichero y llama a \textit{filedup()} con el primer parametro. \\
Se puede probar el funcionamiento con el programa \texttt{dup2test.c}.

\end{itemize}

\newpage

\section{Boletin 8: Reserva de páginas bajo demanda}
\begin{itemize}

\item \textbf{EJERCICIO 1: Implementa la característica de reserva de páginas bajo demanda en xv6} \\
Empezamos en el archivo \texttt{sysproc.c} modificando al función \textit{sys\_sbrk()} para que en el caso que se quiera aumentar el tamaño del proceso lo único que hace es aumentar el valor del campo \textit{sz} en la estructura \textit{proc} correspondiente, para dejar la reserva de paginas para el momento en el que se produce la excepción. En \texttt{trap.c} se ha añadido código que comprueba si la excepción que se ha producido es de fallo de pagina, antes de matar el proceso, en ese caso llama a la funcion \textit{treat\_page\_fault()} que se encargara de reservar y mapear la pagina.

\begin{lstlisting}
if(tf->trapno == T_PGFLT 
	&& (PGROUNDDOWN(rcr2()) != myproc()->invpg)
	&& rcr2() < myproc()->sz)
	//Tratar fallo de pagina
\end{lstlisting}

Ademas se ha añadido la comprobacion de que la direción que provocó la excepción no sea mayor que el tamaño que tiene el proceso, esto estaría indicando que el proceso a intentado leer en una zona que no tiene reservada.

La función \textit{treat\_page\_fault()} que se encuentra en el archivo \texttt{vm.c} y ha sido declarada en \texttt{defs.h}, reserva memoria (con \textit{kalloc()}), inicializándola a cero por seguridad y mapearla (con \textit{mappages()}). Al final llama a switchuvm para cargar la tabla de páginas del proceso que ha causado el fallo, para actualizar la TLB y cargar su nueva tabla de páginas.

\item \textbf{EJERCICIO 2: Modifica el código del primer ejercicio para que contemple las dos situaciones siguientes} \\

\begin{itemize}

\item El caso de un argumento negativo al llamarse a \textit{sbrk()}:

En la función \textit{sys\_sbrk()}, se llama a \textit{growproc()} en caso de que el argumento sea negativo, y dicha función se ocupa de reducir el tamaño del proceso liberando las paginas necesarias.

\item Manejar el caso de los fallos en la página inválida debajo de la pila:

Primero se comprueba si el registro del tope de la pila, esp, es el que ha producido la excepción, que indicaría que la pila ha llenado la página que tiene asignada y se ha desbordado.
\begin{lstlisting}
if(tf->trapno == T_PGFLT && (tf->esp == rcr2() + 4))
	//Tratar desbordamiento de pila
\end{lstlisting}

También se hace una comprobación que detecta que se está accediendo a la página invalida y mata al proceso sin reservar la pagina. Para saber donde se situa la página invalida se ha añadido a \textit{struct proc} (\texttt{proc.h}) el campo \textit{invpg} que contendrá la dirección del inicio de la página invalida. En la función \textit{exec()} (\texttt{exec.c}), se almacena en el campo \textit{invpg} donde esta la página inválida.


\item \textbf{OPCIONAL: Modifica el código para que contemple las dos situaciones siguientes} \\
\end{itemize}
\begin{itemize}

\item Verificiar que \textit{fork()} y \textit{exit()}/\textit{wait()} funciona en el caso de que haya direcciones virtuales sin memoria reservada para ellas: \\

En ese caso, la función \textit{copyuvm()} (\texttt{vm.c}) fallará porque encontrará páginas sin mapear. Para subsanar dicho fallo, la función solo llevará a cabo las tareas necesarias en caso de que la página esté mapeada, mientras que si no lo está, simplemente seguirá avanzando en la tabla de páginas:


\begin{lstlisting}
if((*pte & PTE_P)){
      pa = PTE_ADDR(*pte);
      flags = PTE_FLAGS(*pte);
      ...
}
\end{lstlisting}


\item Asegurarse de que funciona el uso por parte del kernel de páginas de usuario que todavía no han sido reservadas (p.e, si un programa pasa una dirección de zon de usuario todavía no reservada a \textit{read()}:

Se añade la comprobacion en \texttt{trap.c} donde se comprueba si la interrupción la causó el núcleo:

\begin{lstlisting}
tf->trapno != T_PGFLT
\end{lstlisting}

para que no se mate el proceso y se trate el fallo de pagina. Esto es posible porque sabemos que el núcleo no puede causar un fallo de página pues todas las que necesita están mapeadas y por lo tanto, si la excepción es un fallo de página, sabemos que la causó un proceso de usuario.

\end{itemize}

\end{itemize}
Para probar los cambios realizados en este boletín se han usado los programas \texttt{tsbrk1.c}, \texttt{tsbrk2.c}, \texttt{tsbrk3.c}, \texttt{testmem11.c}, \texttt{testmem12.c}, \texttt{testmem13.c}, \texttt{testmem14.c}, \texttt{testmem21.c}, \texttt{testmem22.c}, \texttt{testmem23.c}, \texttt{testmem24.c}, \texttt{testmem25.c} y \texttt{testfork.c}. \\
El programa \texttt{tsbrk1.c} comprueba el correcto funcionamiento de la fucnión \textit{sbrk()}.
El programa \texttt{testmem11.c} lee la memoria desde donde termina la página invalida hasta donde pueda para ver donde esta el límite superior de la memoria que el proceso puede leer. \\
El programa \texttt{testmem12.c} pide memoria con \textit{sbrk(0x1001)} y lee la memoria desde donde termina la página invalida hasta donde pueda para ver donde esta el límite superior de la memoria que el proceso leer. Podemos observar que este programa encuentra el límite 2 páginas por encima que el programa anterior. Esto indica que la reserva de paginas bajo demanda ha funcionado correctamente. Se puede poner un mensaje en \texttt{trap.c} donde se trata el fallo de pagina para comprobar cuando realmente se reservan las páginas. \\
El programa \texttt{testmem13.c} lee la memoria desde 0x0001 hasta donde pueda para ver donde empieza la pagina inválida y así porder comprobar que no se puede acceder dicha página. \\
El programa \texttt{testmem14.c} intenta leer la memoria en la dirección 0x1111 para comprobar que no se puede acceder a la página inválida. \\
La posición en la que termina la página inválida se comprueba mirando donde falla el programa \texttt{tsbrk2.c} \\
Los programas \texttt{testmem21.c}, \texttt{testmem22.c}, \texttt{testmem23.c} y \texttt{testmem24.c} hacen lo mismo que los correspondientes programas anteriores, pero imprimen una cadena muy larga que incluye en su código, lo que provoca que su pila se situe en un lugar distinto, lo que sirve para comprobar que todo sigue funcionando correctamente(la comprobación de la página inválida debajo de la pila es correcta) El programa \texttt{testmem25.c} es el mismo que \texttt{tsbrk2.c} pero con la diferencia anteriormente descrita\\
El programa \texttt{testfork.c} pide memoria con \textit{sbrk()} y luego hace \textit{fork()} para comprobar que funciona correctamente cuando tiene páginas todavía sin mapear. \\
También se puede comprobar ejecutando el comando \texttt{ls | wc} para ver que no falla. \\
El programa \texttt{tsbrk3.c} comprueba que el uso de páginas de usuario sin mapear por el núcleo funciona correctamente.


\newpage

\section{Boletin 9: Ficheros grandes}

\textbf{EJERCICIO: Modifica \textit{bmap()} para que implemente un bloque doblemente indirecto} \\
En \texttt{fs.h} modificamos la constante \textit{NDIRECT} para que, en vez de tener 12 bloques directos tenga 11 y dejar un hueco par el bloque doblemente indirecto. También añadimos en la constante \textit{MAXFILE} la cuenta de bloques que se añade con el bloque doblemente indirecto. Ya que hemos cambiado la definición de \textit{NINDIRECT}, ponemos en la estructura \textit{dinode} y en el array \textit{addrs}, que se reserven dos posiciones más en vez de una. Se hace lo mismo en \texttt{file.h} con la estructura \textit{inode} para que los arrays \textit{addrs} sean del mismo tamaño.

En \texttt{fs.c} esta la función \textit{bmap()} que es la que hay que modificar para implementar el bloque doblemente indirecto. Siguiendo la forma en que está hecho el manejo del bloque simplemente indirecto a la variable \textit{bn}, que tiene el número de bloque lógico que hay que manejar, se le resta el número de bloques indirectos ya manejados. Luego se comprueba que el bloque lógico está dentro del rango de los bloques doblemente indirectos. Posteriormente se comprueba si está el bloque doblemente indirecto y se crea si no existe. Se pasa al siguiente nivel de indirección,  en el que se accede al puntero del bloque simplemente indirecto. Para terminar se recupera el bloque buscado o se crea si no esta. Para probarlo se ha usado el programa \texttt{big.c}. \\

\textbf{OPCIONAL: Modifica xv6 para manejar el borrado de ficheros con bloques doblemente indirectos} \\
Para implementar el borrado de archivos doblemente indirectos se ha modificado en el archivo \texttt{fs.c} la función \textit{itrunc()}. Primero definimos la función \textit{trunc\_indirect()} que lo que hace es borrar un bloque indirecto como ya estaba implementado en el xv6. Después se lee el bloque doblemente indirecto y se llama a la función \textit{trunc\_indirect()} por cada uno de los bloques indirectos que tiene. Para terminar libera el puntero de los bloques doblemente indirectos.

Para probar el borrado de archivos con bloque doblemente indirectos, se ejecuta el programa y \texttt{big.c} luego se borra el fichero que crea, repitiendo el proceso varias veces. Puesto que el sistema de ficheros no se queda sin bloques, quiere decir que se ha borrado bien el fichero.


\end{document}
